\documentclass{article}

\usepackage{personal}
\usepackage{tikz-cd}

%\setmainfont{EB Garamond}
% \setmonofont{}
% \setsansfont{}
\setmainlanguage{brazil}

\title{A quick peak into SDG}
\author{J.J. Abrams}
\date{2020-08}

\newcommand {\topos} [1] {\mathcal{#1}}
\newcommand   {\obj}		 {\mathbf{Obj}}
\newcommand   {\Var}     {\mathbf{Var}}
\newcommand  {\Ring}     {\mathbf{Ring}}

\begin{document}

    \maketitle

    Vamos explorar as águas mais rasas da Geometria Diferencial Sintética. A
    nossa exposição se estrutura da seguinte forma: começamos postulando axiomas
    sobre a lógica usual dos topos. Então, olhamos algumas de suas
    consequências. Então, exploramos a construção de um de seus modelos.

    Comecemos.

    \section{Axiomas: síntese de uma teoria}

    Declaramos, na assinatura,
    
    \begin{align*}
      R \; &:\text{tipo} \\
      0, 1 &: R \\
      +, \cdot &: R \to R \to R \\
      - &: R \to R \to R \\
    \end{align*}

    Definimos

    \begin{align*}
      D &= \set{x \in R}{x^2 = 0} \\
    \end{align*}

    \begin{enumerate}

        \item $R$ é corpo com ordem quase tricotomica.

        \item O mapa

          \begin{align*}
            R \times R &\longrightarrow R^D \\
            (a, b) &\longmapsto \lambda\varepsilon.a + b\varepsilon
          \end{align*}

          tem inversa.

        \item Uma função com derivada positiva num ponto é crescente numa
          vizinhança do ponto.

    \end{enumerate}

	Em um topos $\topos E$ com terminal $\top$, isto equivale ao seguinte:
	\begin{align*}
	  R        &\in\obj(G)		\\
	  0_R, 1_R &:\top\to R		\\
	  +, \cdot &:R\times R\to R	\\
	  -        &:R\to R^R
	\end{align*}

	O seguinte diagrama é um equalizador
	\[
	\begin{tikzcd}
		D 
		\arrow[r] & 
		R 
		\arrow[r, "{\cdot\circ\langle\id,\id\rangle}", shift left] 
		\arrow[r, "0_R\circ!"', shift right] & 
		R
	\end{tikzcd}
	\]

	Os seguintes diagramas comutam:

	\[
	\begin{tikzcd}
	X\times\top 
	\arrow[d, "\id+0_R", shift left=2] 
	\arrow[d, "\pi_0"', shift right=2] \\
	X                                                                            
	\end{tikzcd}
	\
	\begin{tikzcd}
	X \arrow[d, "\id+(-\id)", shift left=2] \arrow[d, "0_R\circ !"', shift right=2] \\
	X                                                                             
	\end{tikzcd}
	\
	\begin{tikzcd}
	X\times\top 
	\arrow[d, "\id\cdot1_R", shift left=2] 
	\arrow[d, "\pi_0"', shift right=2] \\
	X                                                                            
	\end{tikzcd}
	\
	\begin{tikzcd}
	X\times X 
	\arrow[d, "\pi_0\cdot\pi_1",  shift left=2] 
	\arrow[d, "\pi_1\cdot\pi_0"', shift right=2] \\
	X                                                                            
	\end{tikzcd}
	\
	\begin{tikzcd}
	X\times X 
	\arrow[d, "\pi_0+\pi_1",  shift left=2] 
	\arrow[d, "\pi_1+\pi_0"', shift right=2] \\
	X                                                                            
	\end{tikzcd}
	\]

	\note{falta associatividades e distributiva, não trivialidade, 
		axioma de corpo (que é chato porque tem uma implicação e um existencial)}
	\note{falta falar do $\alpha$ etc}

  \section{Modelo: aplicação a variedades}

  Um modelo da teoria SDG é, em primeiro lugar, um topos. Isso significa, em
  particular, que deve ser fechado por pullbacks e ser cartesianamente fechado.
  Além disso, deve contar com objetos que modelem a reta $R$ e os infinitesimais.

  A categoria $\Var$ das variedades diferenciaveis e mapas suaves entre elas não
  é nenhuma dessas coisas, mas podemos massagea-la até que se conforme às nossas expectativas.

  Algo a se perceber é que uma maneira simples de tornar uma categoria um topos
  é dota-la de uma topologia de Grothendieck e tomar feixes sobre ela. Essa
  parte tomaria conta da questão de pullbacks e estrutura cartesiana, mas nada
  faria para fazer existir infinitesimais -- o que é ótimo, ou todo topos de
  Grothendieck teria infinitesimais.

  Para este último fim, usa-se uma operação que é comum na arte de magia negra
  conhecida como ``geometria algébrica'': a dualidade espaços-aneis.

  Tomamos os espaços: $\Var$. Sobre um espaço $M$, podemos considerar os seus
  ``funcionais'' -- as funções $M \rightarrow \Reals$. Essa coleção conta
  naturalmente com uma estrutura de anel, e portanto suspeitamos a existência de
  um funtor $\function C \Var \Ring$. Afinal, notamos:

  \begin{center}
    \begin{tikzcd}
      M \ar[r, "f"] \ar[d, "g \circ f"'] & M' \ar[d, "g"] \\
      \Reals &  \Reals
    \end{tikzcd}
  \end{center}
  
  O funtor é contravariante! Ou seja, a ``categoria dos functionais sobre
  espaços'' (a imagem do funtor) é dual à dos espaços em si (\foreign{raum an
    sich}) -- pois, é claro, o funtor é pleno e fiel. Mas, diferentemente desta, os
  funcionais estão enfiados dentro de uma categoria maior -- e tem, portanto,
  espaço\footnotemark para expansão. Eis, então, o plano de ação: encaramos a
  imagem do funtor como dual da categoria dos espaços. Procuramos, na categoria
  dos aneis, aqueles que se parecem com o que esperariamos do anel de funcionais
  sobre o espaço de infinitesimais. Afinal, tomamos a categoria dual dessa
  sub-categoria-dos-aneis-expandida e consideramos os feixes sobre ela.

  \footnotetext{No pun intended.}

  \subsection{Funtor}

  \subsection{O fantasma dos infinitesimais}

  \subsection{Feixes}

  \subsection{Modelhood}

\end{document}
